\documentclass[tcc,capa]{texufpel}

\usepackage[utf8]{inputenc} % acentuacao
\usepackage{graphicx} % para inserir figuras
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,fit,positioning}

\hypersetup{
    hidelinks, % Remove coloração e caixas
    unicode=true,   %Permite acentuação no bookmark
    linktoc=all %Habilita link no nome e página do sumário
}

\unidade{Centro de Desenvolvimento Tecnológico}
\curso{Ciência da Computação}
\nomecurso{Bacharelado em Ciência da Computação}
\titulocurso{Bacharel em Ciência da Computação}

\unidadeeng{Technology Development Center}
\cursoeng{Computer Science}


\title{Um Pipeline Elixir-CUDA para Processamento Paralelo de Imagens Sentinel-2}

\author{Núñez}{Daniel Pôrto}
\advisor[Prof.]{Cavalheiro}{Gerson Geraldo H.}
% \coadvisor[Prof.]{Sobrenome}{Nome}
% \collaborator[Prof.]{Sobrenome}{Nome}

%Palavras-chave em PT_BR
%use letras minúsculas seguidas por ;
%a última terminada por .
\keyword{elixir;}
\keyword{polyhok;}
\keyword{paralelismo;}
\keyword{cuda;}
\keyword{gpu;}
\keyword{ndvi;}
\keyword{sentinel-2.}

%Palavras-chave em EN_US
\keywordeng{elixir;}
\keywordeng{polyhok;}
\keywordeng{parallelism;}
\keywordeng{cuda;}
\keywordeng{gpu;}
\keywordeng{ndvi;}
\keywordeng{sentinel-2.}

\begin{document}

%\renewcommand{\advisorname}{Orientadora}           %descomente caso tenhas orientadora
%\renewcommand{\coadvisorname}{Coorientadora}      %descomente caso tenhas coorientadora

\maketitle 

\sloppy

% \fichacatalografica

%\folhadeaprovacao

%Composição da Banca Examinadora
% \begin{aprovacao}{30 de fevereiro de 2019} %data da banca por extenso
% \noindent Prof. Dr. Marilton Sanchotene de Aguiar (orientador)\\
% Doutor em Computação pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\\[1cm]

% \noindent Prof. Dr. Paulo Roberto Ferreira Jr.\\
% Doutor em Computação pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\\[1cm]

% \noindent Prof. Dr. Ricardo Matsumura Araujo\\
% Doutor em Computação pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\\[1cm]

% \noindent Prof. Dr. Luciano da Silva Pinto\\
% Doutor em Biotecnologia pela Universidade Federal de Pelotas.
% \end{aprovacao}

% % Opcional
% \begin{dedicatoria}
%   Dedico\ldots 
% \end{dedicatoria}

% %Opcional
% \begin{agradecimentos}
%   Agradeço\ldots 
% \end{agradecimentos}

% %Opcional
% \begin{epigrafe}
%   Só sei que nada sei.\\
%   {\sc --- Sócrates}
% \end{epigrafe}

%Resumo em Portugues (no maximo 500 palavras)
\begin{abstract}
Este trabalho investiga a integração entre Elixir e processamento massivamente paralelo em GPU por meio da biblioteca PolyHok, utilizada como ponte para a execução de kernels CUDA. A proposta utiliza Elixir como ambiente de coordenação de um fluxo de processamento de dados e CUDA como núcleo de computação densa para o cálculo do Índice de Vegetação por Diferença Normalizada (NDVI). O estudo será conduzido a partir de cenas multiespectrais Sentinel-2, usando as bandas B04, correspondente ao vermelho, e B08, correspondente ao infravermelho próximo. O NDVI foi escolhido por envolver uma operação ponto a ponto sobre matrizes bidimensionais, característica adequada para explorar paralelismo em GPU e analisar custos de transferência e integração.

O objetivo principal é desenvolver e avaliar um pipeline Elixir-CUDA capaz de organizar a ingestão dos dados, preparar entradas, acionar kernels CUDA via PolyHok e coletar métricas de desempenho. Além da implementação, o trabalho prevê a definição de um dataset benchmark reprodutível, com critérios explícitos de seleção de cenas Sentinel-2, incluindo produto L2A, região fixa, limite de cobertura de nuvens, período temporal e tamanhos padronizados de recorte. A avaliação terá como comparação principal a execução CUDA via PolyHok frente a outras implementações CUDA, permitindo analisar os overheads associados à camada de integração. Espera-se, assim, contribuir com uma implementação documentada, um benchmark reprodutível e uma análise experimental da separação entre coordenação funcional em Elixir e computação densa em GPU.
\end{abstract}

%Resumo em Inglês (no maximo 500 palavras)
\begin{englishabstract}{An Elixir-CUDA Pipeline for Parallel Processing of Sentinel-2 Images}
This work investigates the integration between Elixir and massively parallel GPU processing through the PolyHok library, used as a bridge for executing CUDA kernels. The proposal uses Elixir as the coordination environment for a data processing flow and CUDA as the dense computation core for calculating the Normalized Difference Vegetation Index (NDVI). The study will be conducted using Sentinel-2 multispectral scenes, based on bands B04, corresponding to red, and B08, corresponding to near infrared. NDVI was chosen because it involves a pointwise operation over two-dimensional matrices, a characteristic that is suitable for exploring GPU parallelism and analyzing data transfer and integration costs.

The main objective is to develop and evaluate an Elixir-CUDA pipeline capable of organizing data ingestion, preparing inputs, launching CUDA kernels through PolyHok, and collecting performance metrics. In addition to the implementation, the work includes the definition of a reproducible benchmark dataset, with explicit criteria for selecting Sentinel-2 scenes, including L2A product type, fixed region, cloud coverage limit, time period, and standardized crop sizes. The evaluation will primarily compare CUDA execution through PolyHok with other CUDA implementations, allowing the analysis of overheads associated with the integration layer. Therefore, the expected contribution is a documented implementation, a reproducible benchmark, and an experimental analysis of the separation between functional coordination in Elixir and dense computation on GPU.
\end{englishabstract}

%Lista de Figuras
\listoffigures

%Lista de Tabelas
\listoftables

%lista de abreviaturas e siglas
\begin{listofabbrv}{OFG-STM}%coloque aqui a maior sigla para ajustar a distância
        \item[API] Application Programming Interface
        \item[B04] Banda 04 do Sentinel-2
        \item[B08] Banda 08 do Sentinel-2
        \item[BEAM] Bogdan/Björn's Erlang Abstract Machine
        \item[CPU] Central Processing Unit
        \item[CUDA] Compute Unified Device Architecture
        \item[GPGPU] General-Purpose computing on Graphics Processing Units
        \item[GPU] Graphics Processing Unit
        \item[ID] Identificador
        \item[L1C] Level-1C
        \item[L2A] Level-2A
        \item[NDVI] Normalized Difference Vegetation Index
        \item[OFG-STM] Obstruction-Free GPU Software Transactional Memory
        \item[OTP] Open Telecom Platform
        \item[PNG] Portable Network Graphics
        \item[TCC] Trabalho de Conclusão de Curso
        \item[WSL] Windows Subsystem for Linux
\end{listofabbrv}

%Sumario
\tableofcontents

\chapter{Introdução}

O processamento de dados estruturados em grade é comum em aplicações que lidam
com imagens, matrizes e dados multiespectrais. A natureza dessas estruturas favorece
estratégias de implementação paralelizáveis, especialmente quando uma mesma
operação deve ser aplicada, de forma independente, a um grande número de posições.
Nesse tipo de cenário, unidades de processamento gráfico podem ser utilizadas como
dispositivos de computação massivamente paralela, deslocando para a GPU o núcleo
numérico mais denso da aplicação.

Ao mesmo tempo, linguagens de alto nível continuam tendo papel importante na
organização dos fluxos de processamento. Elixir, por exemplo, oferece recursos para
composição funcional, concorrência e coordenação de tarefas, mas não tem como foco
principal a execução direta de operações numéricas intensivas sobre grandes matrizes.
Assim, surge uma separação de responsabilidades relevante para este trabalho:
Elixir pode coordenar a ingestão, preparação e execução do fluxo, enquanto kernels
CUDA executam a etapa computacionalmente mais custosa.

Neste contexto, a biblioteca PolyHok será estudada como mecanismo de integração
entre Elixir e CUDA. O interesse está em compreender como a execução CUDA via
PolyHok se comporta em relação a outras implementações CUDA e quais custos são
introduzidos por essa integração. Em particular, este trabalho busca observar
como aparecem, no tempo total de execução, componentes como preparação dos dados,
transferência entre host e dispositivo, chamada via PolyHok, execução do kernel e
retorno dos resultados. Essa perspectiva aproxima a proposta de estudos voltados à
avaliação de ferramentas de programação para GPU, nos quais desempenho, esforço
de implementação e características da ferramenta devem ser analisados de forma
conjunta~\cite{diDomenico2022,duBoisCavalheiro2025}.

O estudo de caso escolhido é o cálculo do Índice de Vegetação por Diferença
Normalizada, conhecido pela sigla NDVI, sobre imagens Sentinel-2. O NDVI é
calculado a partir das bandas do vermelho e do infravermelho próximo e, neste
trabalho, será utilizado como uma carga de trabalho numérica simples, conhecida e
naturalmente paralelizável. Para cada posição da matriz de entrada, o valor do
índice pode ser calculado independentemente dos demais pixels, característica que
torna o problema adequado para avaliar paralelismo em GPU e custos de movimentação
de dados.

O Sentinel-2 fornece imagens multiespectrais da superfície terrestre em diferentes
faixas do espectro eletromagnético. Para o cálculo de NDVI considerado neste
trabalho, serão utilizadas as bandas B04, correspondente ao vermelho, e B08,
correspondente ao infravermelho próximo. A escolha por produtos Sentinel-2 L2A
reduz a necessidade de incorporar ao estudo uma etapa própria de correção
atmosférica, mantendo o foco na construção do pipeline, na preparação das entradas e
na avaliação experimental do cálculo sobre matrizes reais~\cite{copernicusSentinel2Docs2026}.

\section{Contexto do Trabalho}

Este trabalho se insere no contexto de integração entre linguagens de alto nível e
computação acelerada por GPU. A proposta considera Elixir como ambiente de
coordenação de um pipeline de processamento e CUDA como tecnologia para execução
do núcleo de computação densa. A ponte entre esses dois níveis será feita por meio do
PolyHok, biblioteca que permite investigar a construção de kernels GPU a partir do
ecossistema Elixir.

O caso de uso adotado será o processamento em lote de cenas Sentinel-2 para cálculo
de NDVI. Embora o domínio dos dados esteja associado ao sensoriamento remoto, o
foco da monografia é computacional. O trabalho não pretende validar um modelo
agronômico operacional, calibrar indicadores de safra ou propor uma solução final de
monitoramento agrícola. O objetivo é utilizar dados reais, públicos e reprodutíveis
como base para avaliar um pipeline Elixir-CUDA.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  etapa/.style={
    draw,
    rounded corners=2pt,
    align=center,
    minimum height=0.85cm,
    text width=4.2cm,
    fill=white
  },
  grupo/.style={
    draw,
    rounded corners=4pt,
    inner sep=0.28cm
  },
  titulo/.style={
    font=\small\bfseries,
    fill=white,
    inner sep=2pt
  },
  seta/.style={
    -{Latex[length=2.5mm]},
    thick
  },
  node distance=0.55cm and 1cm
]

\node[etapa] (cenas) {Cenas Sentinel-2 L2A};
\node[etapa, below=of cenas] (bandas) {Bandas B04 e B08};
\node[grupo, fit=(cenas)(bandas)] (dados) {};
\node[titulo, anchor=west] at ($(dados.north west)+(0.15cm,0)$) {Dados de entrada};

\node[etapa, below=1.25cm of bandas] (preparo) {Preparação dos dados};
\node[etapa, below=of preparo] (organizacao) {Organização das execuções};
\node[grupo, fit=(preparo)(organizacao)] (pipeline) {};
\node[titulo, anchor=west] at ($(pipeline.north west)+(0.15cm,0)$) {Pipeline em Elixir};

\node[etapa, below left=1.25cm and 0.15cm of organizacao] (polyhok) {CUDA via PolyHok};
\node[etapa, below right=1.25cm and 0.15cm of organizacao] (cuda) {Outras implementações CUDA};
\node[grupo, fit=(polyhok)(cuda)] (gpu) {};
\node[titulo, anchor=west] at ($(gpu.north west)+(0.15cm,0)$) {Execução em GPU};

\node[etapa, below=1.25cm of $(polyhok)!0.5!(cuda)$] (registro) {Registro dos resultados};
\node[etapa, below=of registro] (analise) {Análise comparativa};
\node[etapa, below=of analise] (metricas) {Tempo, transferências, overhead e throughput};
\node[grupo, fit=(registro)(analise)(metricas)] (avaliacao) {};
\node[titulo, anchor=west] at ($(avaliacao.north west)+(0.15cm,0)$) {Avaliação experimental};

\draw[seta] (cenas) -- (bandas);
\draw[seta] (bandas) -- (preparo);
\draw[seta] (preparo) -- (organizacao);

\coordinate (saida-pipeline) at ($(organizacao.south)+(0,-0.45cm)$);
\draw[seta] (organizacao.south) -- (saida-pipeline) -| (polyhok.north);
\draw[seta] (organizacao.south) -- (saida-pipeline) -| (cuda.north);

\coordinate (entrada-avaliacao) at ($(registro.north)+(0,0.45cm)$);
\draw[seta] (polyhok.south) |- (entrada-avaliacao) -- (registro.north);
\draw[seta] (cuda.south) |- (entrada-avaliacao) -- (registro.north);
\draw[seta] (registro) -- (analise);
\draw[seta] (analise) -- (metricas);

\end{tikzpicture}
\caption{Visão geral do pipeline Elixir-CUDA proposto.}
\label{fig:pipeline-elixir-cuda}
\end{figure}

\section{Histórico e Justificativa}

A proposta parte da observação de que aplicações sobre imagens e grades
bidimensionais frequentemente apresentam grande quantidade de operações
independentes. Esse padrão favorece o uso de GPUs, mas a adoção de aceleração
também introduz decisões de engenharia que precisam ser medidas. Em muitos casos,
o ganho obtido pelo kernel pode ser afetado por custos externos ao cálculo em si,
como conversão de dados, transferência de memória e chamadas entre camadas de
software.

No caso deste trabalho, essa questão é estudada a partir do PolyHok. A biblioteca
oferece uma forma de aproximar Elixir e CUDA, permitindo que a linguagem seja usada
na coordenação do fluxo sem abandonar a possibilidade de executar o trecho mais
intensivo na GPU. A justificativa acadêmica está, portanto, na análise dessa
separação entre coordenação funcional e computação densa, bem como na avaliação
dos overheads introduzidos pela camada de integração.

O uso do NDVI e de imagens Sentinel-2 contribui para tornar o estudo menos
artificial. Em vez de avaliar apenas um kernel sintético, o trabalho utiliza uma
operação simples, mas aplicada a dados reais e com critérios explícitos de seleção.
Isso permite discutir reprodutibilidade, preparação de dados, definição de benchmark
e comparação entre implementações. Dessa forma, a contribuição esperada não se
limita ao cálculo do índice, mas inclui a documentação de um conjunto de entradas e
de um procedimento experimental.

\section{Delimitação do Estudo}

O escopo do trabalho será delimitado para preservar o foco na avaliação
computacional do pipeline. A entrada principal será composta por produtos
Sentinel-2 L2A, utilizando as bandas B04 e B08, mantendo o núcleo do benchmark
centrado no cálculo de NDVI.

A comparação experimental terá como foco uma implementação CUDA acionada via
PolyHok e outras implementações CUDA, incluindo CUDA C/C++ direta. Essa comparação
permitirá diferenciar o custo associado à camada de integração dos demais custos da
execução em GPU. As versões comparadas deverão executar a mesma operação, sobre os
mesmos dados de entrada, com a mesma representação numérica e a mesma política para
casos como denominador zero.

\begin{table}[H]
\caption{Delimitação inicial do estudo de caso}\label{tab:delimitacao-estudo}
\centering\begin{tabular}{p{4cm}p{10cm}}
\hline
Elemento & Delimitação prevista\\
\hline
{\small Dados de entrada} & {\small Produtos Sentinel-2 L2A, com uso das bandas B04 e B08 para o cálculo de NDVI.}\\
{\small Operação avaliada} & {\small Cálculo ponto a ponto de NDVI sobre matrizes bidimensionais.}\\
{\small Coordenação} & {\small Pipeline organizado em Elixir, incluindo preparação, execução em lote e coleta de métricas.}\\
{\small Computação densa} & {\small Kernel CUDA acionado via PolyHok, com comparação em relação a outras implementações CUDA, incluindo CUDA C/C++ direta.}\\
{\small Métricas} & {\small Tempos de preparação, transferências host-GPU, execução do kernel, retorno dos dados, overhead de chamada, tempo total, throughput e diferença relativa de desempenho.}\\
{\small Fora do escopo} & {\small Validação agronômica operacional, calibração de safra ou construção de sistema final de monitoramento agrícola.}\\
\hline
\end{tabular}
\begin{flushleft}
{\small Fonte: Elaborada pelo autor.}
\end{flushleft}
\end{table}

\section{Objetivos}

O objetivo principal deste trabalho é desenvolver e avaliar um pipeline de
processamento em Elixir para cálculo de NDVI em cenas Sentinel-2, utilizando kernels
CUDA via PolyHok, um dataset benchmark reprodutível e métricas voltadas à análise
dos overheads da integração com GPU.

Para alcançar esse objetivo, foram definidos os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}
  \item Estudar Elixir/BEAM, GPGPU, CUDA, PolyHok e processamento de dados multiespectrais.
  \item Definir critérios reprodutíveis de seleção de cenas Sentinel-2 para cálculo de NDVI.
  \item Construir e documentar um dataset benchmark com cenas Sentinel-2 adequadas ao experimento.
  \item Preparar as bandas B04 e B08 para execução do cálculo de NDVI.
  \item Implementar o núcleo de cálculo em CUDA via PolyHok.
  \item Implementar outras versões CUDA de referência com a mesma lógica numérica usada na versão via PolyHok.
  \item Comparar a implementação via PolyHok com outras implementações CUDA, incluindo CUDA C/C++ direta.
  \item Medir overheads de preparação dos dados, transferências, chamada via PolyHok, execução do kernel e retorno dos resultados.
  \item Analisar os resultados em termos de tempo de execução, throughput, diferença relativa de desempenho, overheads e limitações encontradas.
\end{itemize}

\chapter{Fundamentação Teórica}

Este capítulo apresenta os conceitos que formam a base teórica deste trabalho. As
seções a seguir abordam a linguagem Elixir e sua máquina virtual, a computação
paralela em GPU, o modelo de programação CUDA, a biblioteca PolyHok, o uso de
imagens Sentinel-2 para cálculo de NDVI e os princípios de construção de benchmarks
reprodutíveis. Esses tópicos são necessários para compreender a separação proposta
entre coordenação do fluxo de dados em Elixir e execução do núcleo computacional
em GPU.

\section{Elixir, BEAM e Coordenação de Fluxos}

Elixir é uma linguagem de programação funcional executada sobre a máquina virtual
BEAM, a mesma base de execução do ecossistema Erlang/OTP. A linguagem oferece
recursos voltados à composição de funções, imutabilidade de dados, criação de
processos leves e comunicação por troca de mensagens~\cite{elixirDocs2026,
erlangOtpDocs2026}. Essas características tornam Elixir adequado para organizar
fluxos de processamento, coordenar tarefas concorrentes e estruturar aplicações que
dependem de etapas bem definidas.

No contexto deste trabalho, Elixir não será tratado como ferramenta principal para
computação numérica intensiva. Sua função será coordenar o pipeline: organizar os
dados de entrada, acionar as etapas de processamento, registrar parâmetros de
execução, executar chamadas para o código acelerado e coletar métricas. Essa
delimitação é importante porque separa a lógica de orquestração, escrita em uma
linguagem de alto nível, do trecho computacionalmente mais denso, executado por
kernels CUDA.

Essa separação de responsabilidades é coerente com o objetivo do projeto. O fluxo
em Elixir deve oferecer clareza de organização e reprodutibilidade experimental,
enquanto a GPU deve ser utilizada para executar a operação ponto a ponto sobre
matrizes de imagem. Assim, o interesse não está apenas no tempo de execução do
kernel, mas também nos custos introduzidos pela comunicação entre essas camadas.

\section{Computação Paralela em GPU}

Unidades de processamento gráfico, ou GPUs, são dispositivos projetados para
executar grande quantidade de operações em paralelo. Embora tenham origem no
processamento gráfico, GPUs passaram a ser utilizadas também em aplicações de
propósito geral, especialmente quando o problema pode ser dividido em muitas
operações semelhantes e independentes. Esse modelo é conhecido como GPGPU,
\textit{General-Purpose computing on Graphics Processing Units}.

O processamento de imagens e matrizes é um exemplo típico desse tipo de carga de
trabalho. Em muitos casos, a mesma operação é aplicada a cada elemento de uma
grade bidimensional, e o resultado de um pixel não depende diretamente dos demais.
Essa característica permite distribuir o trabalho entre muitos threads de execução,
aproveitando a capacidade de paralelismo massivo da GPU.

Entretanto, o uso de GPU não elimina todos os custos de execução. Antes do cálculo,
os dados precisam ser preparados em uma representação adequada e transferidos da
memória do host para a memória do dispositivo. Depois da execução, os resultados
precisam retornar ao host. Em aplicações nas quais o kernel é simples, esses custos
externos podem representar parcela significativa do tempo total. Por isso, a avaliação
deste trabalho considera não apenas o tempo do kernel, mas também preparação,
transferências, chamada via PolyHok, retorno dos resultados e throughput.

\section{CUDA}

CUDA é uma plataforma de programação paralela da NVIDIA que permite implementar
kernels executados em GPUs compatíveis. No modelo CUDA, o programador define uma
função a ser executada no dispositivo, organiza os threads em blocos e grades, e
controla a movimentação de dados entre a memória da CPU e a memória da GPU
quando necessário~\cite{nvidiaCudaGuide2026}.

Para o estudo de caso deste trabalho, CUDA é relevante por oferecer o mecanismo de
execução do núcleo numérico do cálculo de NDVI. A operação avaliada é simples:
para cada posição das matrizes de entrada, calcula-se um valor de saída a partir das
bandas B04 e B08. Essa estrutura se ajusta bem ao modelo de execução por muitos
threads independentes, pois cada thread pode ficar responsável por uma ou mais
posições da imagem.

Além da versão acionada por PolyHok, o trabalho prevê comparação com outras
implementações CUDA, incluindo CUDA C/C++ direta. Essa comparação é necessária
para diferenciar custos próprios da execução em GPU dos custos introduzidos pela
camada de integração. Para que essa análise seja válida, as implementações deverão
usar os mesmos dados, a mesma fórmula, a mesma representação numérica e a mesma
política para casos de denominador zero.

\section{PolyHok}

PolyHok é a biblioteca estudada neste trabalho como mecanismo de integração entre
Elixir e CUDA. A proposta da biblioteca está relacionada ao desenvolvimento de
kernels GPU de alta ordem no ecossistema Elixir, permitindo aproximar abstrações da
linguagem de uma execução paralela em GPU~\cite{duBoisCavalheiro2025}. Na
proposta deste TCC, PolyHok atua como ponte entre o pipeline coordenado em Elixir e
o núcleo computacional executado em CUDA.

A adoção do PolyHok torna possível investigar uma questão central para o trabalho:
qual é o custo de utilizar uma camada de integração de alto nível para acionar
computação densa em GPU? Essa pergunta não pode ser respondida apenas medindo o
tempo final do programa. É necessário decompor o fluxo em partes observáveis, como
preparação dos dados, transferência para o dispositivo, execução do kernel,
transferência de retorno e overhead de chamada.

O papel do PolyHok, portanto, não será avaliado apenas pela existência de ganho em
relação a uma execução sequencial. O foco será observar como a integração se
comporta diante de entradas reais e tamanhos padronizados de recorte, comparando a
execução via PolyHok com alternativas CUDA mais diretas sempre que viável.

\section{Sentinel-2 e NDVI}

Sentinel-2 é uma missão de observação da Terra que fornece imagens
multiespectrais da superfície terrestre. Seus produtos permitem observar diferentes
faixas do espectro eletromagnético e são adequados para estudos que envolvem
vegetação, água, solo e cobertura da superfície~\cite{copernicusSentinel2Docs2026}.
Neste trabalho, as imagens Sentinel-2 serão utilizadas como fonte de dados reais
para avaliação de desempenho, e não como base para validação agronômica
operacional.

O índice utilizado no estudo de caso será o NDVI, \textit{Normalized Difference
Vegetation Index}. Esse índice é calculado a partir de uma banda do vermelho e uma
banda do infravermelho próximo, sendo frequentemente usado como indicador de
vegetação~\cite{usgsNdvi2026}. No caso do Sentinel-2, a proposta deste trabalho
utiliza a banda B04, correspondente ao vermelho, e a banda B08, correspondente ao
infravermelho próximo.

O cálculo considerado é apresentado pela Equação~\ref{eq:ndvi}.

\begin{equation}
NDVI = \frac{B08 - B04}{B08 + B04}
\label{eq:ndvi}
\end{equation}

Do ponto de vista computacional, o NDVI é adequado para este trabalho porque pode
ser calculado ponto a ponto. Cada posição da matriz de saída depende apenas dos
valores correspondentes nas matrizes das bandas B04 e B08. Essa independência
favorece o paralelismo em GPU e permite construir um benchmark simples, controlado
e reprodutível sobre dados reais.

% TODO: inserir figura com exemplo de cena Sentinel-2, bandas B04/B08 e resultado NDVI.

\section{Benchmarks Reprodutíveis e Métricas de Avaliação}

Um benchmark reprodutível exige que os dados, critérios de seleção, ambiente,
parâmetros de execução e métricas sejam documentados. No caso deste trabalho, a
coleção de entradas será formada por cenas Sentinel-2 L2A selecionadas segundo
critérios explícitos, incluindo região fixa, limite de cobertura de nuvens, período
temporal, presença das bandas necessárias e tamanhos padronizados de recorte.

A avaliação será orientada por métricas que permitam observar o comportamento do
pipeline como um todo. A Tabela~\ref{tab:fundamentacao-metricas} resume os
principais componentes que deverão ser considerados na análise experimental.

\begin{table}[H]
\caption{Componentes previstos para a avaliação experimental}\label{tab:fundamentacao-metricas}
\centering\begin{tabular}{p{4.6cm}p{9.4cm}}
\hline
Componente & Papel na avaliação\\
\hline
{\small Preparação dos dados} & {\small Tempo necessário para organizar as bandas B04 e B08 na representação usada pelas implementações.}\\
{\small Transferência \mbox{host-GPU}} & {\small Custo de envio dos dados de entrada da memória do host para a memória do dispositivo.}\\
{\small Execução do kernel} & {\small Tempo gasto no cálculo paralelo de NDVI na GPU.}\\
{\small Retorno dos resultados} & {\small Custo de transferência da matriz resultante da GPU para o host.}\\
{\small Chamada via PolyHok} & {\small Overhead associado à integração entre Elixir, PolyHok e CUDA, quando puder ser medido ou estimado separadamente.}\\
{\small Throughput} & {\small Volume de dados ou quantidade de pixels processados por unidade de tempo.}\\
\hline
\end{tabular}
\begin{flushleft}
{\small Fonte: Elaborada pelo autor.}
\end{flushleft}
\end{table}

Essa decomposição é necessária porque o objetivo do trabalho não é apenas verificar
se a GPU é mais rápida em determinado cenário, mas compreender quais partes do
pipeline influenciam o resultado final. Em especial, entradas menores podem tornar
mais visíveis os custos fixos de integração, enquanto entradas maiores tendem a
evidenciar melhor o throughput do kernel e o custo das transferências. Dessa forma,
a fundamentação teórica conduz diretamente à metodologia experimental adotada na
monografia.

\chapter{Metodologia}

\section{Caracterização do estudo}

A metodologia deste trabalho será organizada como um estudo de caso experimental. O estudo terá como objeto o desenvolvimento e a avaliação de um pipeline Elixir-CUDA para cálculo de NDVI sobre imagens Sentinel-2, com foco na separação entre coordenação funcional em Elixir e execução de núcleo computacional em GPU.

O objetivo metodológico não será avaliar o NDVI como produto agronômico final, mas utilizar esse cálculo como operação numérica ponto a ponto adequada à comparação entre implementações aceleradas. Dessa forma, o estudo combina dados reais, uma operação paralelizável e um ambiente de execução que permite observar custos de preparação, transferência, chamada e execução em GPU.

\section{Levantamento bibliográfico e estudo do PolyHok}

Inicialmente, será realizado um levantamento bibliográfico sobre Elixir/BEAM, computação em GPU, CUDA, PolyHok, integração entre linguagens de alto nível e kernels acelerados, benchmarks reprodutíveis e processamento de dados multiespectrais. Também será feito o estudo dirigido da ferramenta PolyHok, incluindo documentação, repositório e exemplos disponíveis.

Essa etapa terá dupla função. Primeiro, fornecerá a base conceitual para compreender o papel de Elixir na coordenação do fluxo e o papel de CUDA na execução paralela. Segundo, permitirá identificar requisitos práticos para a implementação, como versões de ambiente, forma de chamada dos kernels, restrições de entrada e possibilidades de medição dos overheads introduzidos pela camada de integração.

\section{Definição do dataset benchmark}

Em seguida, será definido o dataset benchmark de cenas Sentinel-2 para o cálculo de NDVI. A fonte principal de dados será Sentinel-2 L2A, com uso das bandas B04, correspondente ao vermelho, e B08, correspondente ao infravermelho próximo.

A seleção das cenas seguirá critérios explícitos, detalhados no capítulo de desenvolvimento, incluindo tipo de produto, presença das bandas necessárias, limite máximo de cobertura de nuvens, região fixa, período de aquisição, resolução espacial e tamanho dos recortes processados. Os IDs dos produtos, metadados relevantes, critérios de exclusão e procedimento de preparação serão registrados para permitir a reprodução dos experimentos.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Síntese dos critérios metodológicos do dataset benchmark}
    \begin{tabular}{ll}
        \hline
        \textbf{Critério} & \textbf{Definição metodológica} \\
        \hline
        Produto & Sentinel-2 L2A \\
        Bandas & B04 e B08 \\
        Região & Área fixa definida para todos os experimentos \\
        Nuvens & Limite máximo documentado por produto \\
        Período & Intervalo temporal previamente delimitado \\
        Recortes & Tamanhos padronizados para comparação de escala \\
        Metadados & Registro individual de origem e preparação \\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:criterios-metodologicos-dataset}
\end{table}

A pré-seleção poderá ser automatizada por consulta a catálogo ou API, mas a inclusão final das cenas exigirá verificação da presença das bandas necessárias, da cobertura de nuvens e da consistência entre os dados.

\section{Pipeline experimental}

O fluxo de processamento previsto inclui as seguintes etapas:

\begin{enumerate}
    \item Definição dos critérios de seleção das cenas Sentinel-2.
    \item Pré-seleção e verificação das cenas, bandas e metadados.
    \item Construção e documentação do dataset benchmark de NDVI.
    \item Preparação dos dados de entrada, garantindo compatibilidade entre as bandas utilizadas.
    \item Implementação do núcleo de cálculo em CUDA via PolyHok.
    \item Implementação de outras versões CUDA de referência para comparação.
    \item Coordenação do fluxo de dados em Elixir.
    \item Execução dos experimentos em lote.
    \item Coleta separada de métricas de desempenho e overhead.
    \item Análise dos resultados e discussão das limitações.
\end{enumerate}

Esse fluxo será utilizado para separar as etapas de preparação, execução e análise. Caso haja pré-processamento geoespacial externo, como conversão de formatos ou recorte de área, essa etapa será documentada e, quando pertinente, medida separadamente, mas não será confundida com o tempo do núcleo computacional.

\section{Métricas de avaliação}

O benchmark será centrado no cálculo de NDVI e na análise dos custos associados ao uso da GPU. Serão coletadas métricas relacionadas à preparação dos dados, transferência entre host e GPU, execução do kernel, retorno dos resultados, overhead de chamada via PolyHok, tempo total do fluxo e throughput.

A análise principal buscará explicar os overheads introduzidos pela integração com GPU e contrastar a implementação via PolyHok com outras implementações CUDA. O detalhamento das métricas e das versões comparadas será apresentado no desenvolvimento do estudo de caso, evitando que a metodologia antecipe decisões experimentais que serão justificadas em seção própria.

\section{Validação, análise estatística e reprodutibilidade}

Para garantir a robustez da avaliação, a metodologia incluirá uma etapa de validação detalhada dos resultados. Isso envolverá o uso de métodos estatísticos para confirmar a correção dos dados obtidos e a medição das diferenças de desempenho entre as implementações CUDA avaliadas. Além disso, será dada atenção especial para que todo o experimento seja reprodutível, dada a proposta de construção de um benchmark documentado.

\section{Produtos complementares}

Como saída complementar, poderão ser gerados agregados simples, como média do tile e histogramas, além de imagens PNG para visualização dos resultados. Esses produtos terão função de inspeção e apresentação do estudo de caso, sem caracterizar uma aplicação agronômica operacional.

\chapter{Desenvolvimento}

\section{Levantamento bibliográfico inicial}

O levantamento bibliográfico inicial deste trabalho foi orientado pelos principais eixos técnicos envolvidos na proposta: programação em GPU, integração entre Elixir e kernels CUDA, avaliação de ferramentas de programação paralela, configuração reprodutível do ambiente de desenvolvimento e uso de dados reais para processamento numérico. Nesta etapa, foram priorizadas referências diretamente relacionadas ao ecossistema PolyHok, à execução de código em GPU e à preparação do ambiente necessário para desenvolvimento e experimentação.

Entre as referências recomendadas pelo professor orientador, a tese de Di Domenico tem papel importante por tratar de um modelo de medição de software voltado à avaliação e comparação de ferramentas de programação para aplicações em GPU \cite{diDomenico2022}. Essa referência contribui para o presente trabalho principalmente na definição de critérios de comparação, organização de métricas e análise de características como desempenho, esforço de programação e expressividade. Como este TCC pretende avaliar um pipeline Elixir-CUDA via PolyHok, a tese oferece uma base metodológica para estruturar a avaliação de uma ferramenta de programação em GPU além da simples medição de tempo de execução.

O artigo de Du Bois e Cavalheiro, intitulado \textit{Polymorphic Higher-Order GPU Kernels}, é uma das referências centrais para a compreensão do PolyHok \cite{duBoisCavalheiro2025}. O trabalho apresenta a proposta de kernels GPU polimórficos e de alta ordem embutidos em Elixir, discutindo como a linguagem permite definir abstrações de programação paralela sobre CUDA. Essa referência ajuda a fundamentar a escolha do PolyHok como mecanismo de integração entre o código de coordenação em Elixir e o núcleo computacional executado em GPU, além de fornecer elementos para compreender seus custos de compilação, execução e transferência de dados.

Também foi incluído o trabalho de Perlin, Cavalheiro e Du Bois, que apresenta o OFG-STM, um sistema de memória transacional para GPUs inspirado em algoritmos \textit{obstruction-free} \cite{perlinCavalheiroDuBois2024}. Embora o tema específico de memória transacional não seja o foco deste TCC, o artigo é relevante por se inserir no mesmo contexto de pesquisa em programação paralela para GPU e por discutir decisões de implementação, sincronização e avaliação experimental em CUDA. Assim, ele contribui como trabalho relacionado ao uso de GPUs para abstrações de programação de mais alto nível.

Além dos trabalhos acadêmicos, a documentação oficial do Elixir foi utilizada como referência técnica para estudar os recursos da linguagem que poderão ser empregados na coordenação do pipeline \cite{elixirDocs2026}. A documentação de módulos como \texttt{Task}, processos, coleções e mecanismos de composição funcional auxilia na definição da parte do sistema responsável por organizar a ingestão dos dados, disparar etapas de processamento e estruturar a comunicação com o código acelerado. Dessa forma, Elixir é tratado neste trabalho não como linguagem de computação numérica pesada, mas como ambiente de orquestração e organização do fluxo de processamento.

Para a configuração do ambiente de desenvolvimento, foram consideradas duas referências técnicas principais. A primeira é a documentação do \texttt{asdf}, um gerenciador de versões extensível que permite registrar e reproduzir versões específicas de ferramentas como Erlang/OTP, Elixir e outras dependências do projeto \cite{asdfDocs2026}. Sua inclusão é importante porque o trabalho depende de um ambiente controlado, especialmente para garantir que experimentos de desempenho possam ser repetidos em condições conhecidas. A segunda é o guia oficial da NVIDIA para uso de CUDA em ambientes WSL, relevante caso o desenvolvimento ou a execução dos experimentos ocorra sobre Windows Subsystem for Linux \cite{nvidiaCudaWsl2026}. Essa documentação auxilia na configuração correta de driver, toolkit CUDA e integração entre o ambiente Linux e a GPU disponível no sistema.

Com isso, o levantamento bibliográfico inicial combina referências acadêmicas, voltadas à fundamentação e comparação de ferramentas de GPU, com documentações técnicas necessárias à implementação reprodutível do estudo de caso. Essa combinação é coerente com o objetivo do trabalho, pois a contribuição esperada não se limita ao cálculo de NDVI, mas envolve também a construção de um ambiente experimental, a integração entre tecnologias distintas e a avaliação dos overheads introduzidos pela execução em GPU via PolyHok.

\section{Configuração e validação do ambiente}

A configuração do ambiente de desenvolvimento foi uma etapa necessária para tornar viável a execução dos exemplos do PolyHok e, posteriormente, a implementação do estudo de caso com cálculo de NDVI. O ambiente definido para o projeto exige Elixir na versão \texttt{1.17.x}, Erlang/OTP em versão compatível com essa versão do Elixir, sendo utilizada a versão \texttt{27.3.4}, toolkit CUDA, Go, \texttt{asdf} e a própria ferramenta PolyHok. A escolha de Elixir \texttt{1.17.x}, Erlang/OTP \texttt{27.3.4} e \texttt{asdf} seguiu recomendação do professor André Du Bois, mantenedor do PolyHok, com o objetivo de trabalhar em uma configuração próxima daquela esperada pela biblioteca.

O \texttt{asdf} foi adotado como ferramenta de controle de versões do ambiente. Essa decisão é importante porque o trabalho depende de uma combinação específica de versões de linguagem, runtime e dependências, e pequenas diferenças nesse conjunto podem alterar o processo de compilação ou execução dos exemplos. Com o \texttt{asdf}, as versões de Elixir e Erlang/OTP podem ser registradas explicitamente no projeto, facilitando a reprodução do ambiente em outra máquina ou em uma reinstalação futura. O Go também foi instalado por ser uma dependência necessária ao funcionamento do ecossistema usado pelo \texttt{asdf} durante a preparação das ferramentas.

A etapa mais trabalhosa da configuração foi a instalação e validação do CUDA. Como o ambiente utilizado está sobre WSL, Windows Subsystem for Linux, a configuração exigiu uma leitura mais cuidadosa da documentação da NVIDIA, especialmente pela diferença entre instalar CUDA em uma distribuição Linux convencional e utilizar a GPU a partir de um ambiente Linux executado sobre Windows. Nesse contexto, foi necessário garantir que os drivers instalados no sistema hospedeiro e o toolkit disponível no WSL estivessem corretamente integrados, de modo que os compiladores e ferramentas CUDA pudessem acessar a GPU.

Outro ponto de dificuldade foi a ausência, no repositório do PolyHok, de uma indicação explícita da versão de CUDA compatível com a biblioteca. Inicialmente, foi instalada a versão mais recente disponível no momento da configuração, CUDA \texttt{13.3}. Entretanto, essa versão apresentou incompatibilidades durante o processo de build do PolyHok. A incompatibilidade observada estava relacionada à mudança na assinatura de um método da API CUDA, que passou a exigir um parâmetro adicional em relação ao uso feito pelo código existente.

Diante dessa incompatibilidade, em vez de substituir imediatamente a instalação do CUDA por uma versão anterior, foi realizada uma investigação do erro de compilação para compreender sua causa e avaliar a possibilidade de adaptação do código. A correção necessária foi relativamente pontual: ajustar a chamada afetada para atender à nova assinatura do método. Esse ajuste permitiu avançar na compatibilidade do PolyHok com a versão de CUDA utilizada no ambiente, além de contribuir para compreender melhor a dependência entre a biblioteca e a API CUDA.

Além do ajuste de compatibilidade com CUDA, foram identificadas outras melhorias no repositório do PolyHok. A primeira foi a inclusão de regras de \texttt{.gitignore} para evitar o versionamento de artefatos gerados durante o processo de build. Essa alteração melhora a organização do repositório e reduz o risco de arquivos temporários ou binários compilados serem adicionados indevidamente ao controle de versão. A segunda melhoria foi tornar uma operação do \texttt{Makefile} idempotente, de modo que sua execução repetida não cause erro ou inconsistência quando o ambiente já estiver parcialmente configurado.

A validação do ambiente foi realizada por meio do processo de build do PolyHok e da execução de exemplos mínimos da ferramenta. Essa validação teve dois objetivos. O primeiro foi confirmar que Elixir, Erlang/OTP, CUDA e as demais dependências estavam corretamente instaladas e integradas. O segundo foi verificar que a comunicação entre o código em Elixir e os kernels CUDA podia ser estabelecida no ambiente configurado. Assim, a atividade de configuração deixou de ser apenas uma etapa operacional e passou a contribuir diretamente para a reprodutibilidade do trabalho e para a identificação de limitações práticas da ferramenta estudada.

Ao final dessa etapa, as propostas de melhoria identificadas durante a configuração do ambiente foram organizadas e submetidas em um Pull Request no repositório do PolyHok, reunindo o ajuste de compatibilidade com CUDA, a inclusão de regras de \texttt{.gitignore} e a alteração de idempotência no \texttt{Makefile}.

\section{Definição e delimitação do estudo de caso}

O estudo de caso deste trabalho será delimitado ao desenvolvimento e avaliação de um pipeline Elixir-CUDA para cálculo de NDVI sobre imagens Sentinel-2. O recorte escolhido permite combinar dados reais de sensoriamento remoto, uma operação numérica simples e paralelizável, e uma infraestrutura de execução em GPU mediada por uma linguagem de alto nível. O objetivo do estudo de caso não é produzir uma aplicação agronômica completa, nem avaliar a qualidade do NDVI como indicador de vegetação em um domínio específico. O foco está na organização do fluxo computacional, na integração entre Elixir e CUDA por meio do PolyHok, e na mensuração dos custos envolvidos nessa integração.

O NDVI foi escolhido porque sua fórmula depende de uma operação ponto a ponto entre duas bandas espectrais: a banda do vermelho e a banda do infravermelho próximo. No caso do Sentinel-2, essas bandas correspondem, respectivamente, à B04 e à B08. Para cada posição da matriz de entrada, o valor do índice pode ser calculado de forma independente em relação aos demais pixels. Essa característica torna o problema adequado para processamento em GPU, pois permite distribuir o cálculo entre muitos threads sem dependências complexas de sincronização.

Neste trabalho, o cálculo considerado será:

\[
NDVI = \frac{B08 - B04}{B08 + B04}
\]

A implementação deverá tratar casos de denominador zero de forma explícita. Esse tratamento é importante porque o benchmark precisa avaliar a mesma regra numérica nas diferentes implementações comparadas. Assim, a versão via PolyHok e a versão CUDA C/C++ direta devem aplicar a mesma política para esse caso, evitando que diferenças de resultado sejam confundidas com diferenças de desempenho.

O estudo de caso utilizará produtos Sentinel-2 L2A e terá como dados de entrada apenas as bandas necessárias ao cálculo de NDVI. Essa decisão reduz a complexidade metodológica e preserva o foco na avaliação da integração Elixir-CUDA para uma operação ponto a ponto simples. O detalhamento dos critérios de seleção das cenas, da região analisada e da preparação dos dados será apresentado na definição do dataset benchmark.

O pipeline será organizado em etapas separadas. Primeiro, os dados Sentinel-2 serão selecionados e preparados em uma representação numérica compatível com as implementações avaliadas. Em seguida, a etapa de coordenação será implementada em Elixir, responsável por organizar entradas, acionar as execuções, registrar parâmetros e coletar resultados. O núcleo computacional será implementado em CUDA e acionado por meio do PolyHok.

A comparação com outras implementações CUDA será obrigatória. Essa comparação é essencial porque o objetivo do trabalho é analisar o custo da camada de integração oferecida pelo PolyHok em relação a implementações CUDA mais diretas. Assim, o estudo deverá comparar pelo menos duas versões aceleradas: uma implementação CUDA via PolyHok, coordenada a partir de Elixir, e uma implementação CUDA C/C++ direta, usada como referência GPU. As versões comparadas deverão executar a mesma operação, sobre os mesmos dados de entrada, com a mesma representação numérica e a mesma política para denominador zero.

As métricas principais serão voltadas à decomposição dos tempos de execução e dos overheads. Para isso, serão medidas as seguintes informações:

\begin{itemize}
  \item Tempo de preparação dos dados de entrada, incluindo organização das bandas B04 e B08 no formato numérico usado pelo experimento.
  \item Tempo de transferência da memória do host para a GPU.
  \item Tempo de execução do kernel CUDA responsável pelo cálculo de NDVI.
  \item Tempo de transferência da GPU para a memória do host.
  \item Tempo total do fluxo de execução para cada implementação avaliada.
  \item Throughput obtido, expresso em pixels por segundo ou bytes processados por segundo.
  \item Overhead associado à chamada via PolyHok, medido separadamente quando possível ou estimado a partir da diferença entre os componentes observáveis da execução.
\end{itemize}

O interesse principal será comparar a implementação via PolyHok com outras implementações CUDA, buscando observar quanto da execução total corresponde ao cálculo efetivo e quanto corresponde aos custos de integração, preparação e movimentação de dados.

Portanto, o estudo de caso fica delimitado por três fronteiras principais. A primeira é a fronteira dos dados: serão usadas cenas Sentinel-2 L2A e apenas as bandas B04 e B08. A segunda é a fronteira computacional: será estudado o cálculo de NDVI como operação ponto a ponto sobre matrizes bidimensionais. A terceira é a fronteira experimental: a comparação obrigatória será entre PolyHok e outras implementações CUDA, com foco em overheads de integração e execução em GPU, e não na construção de uma aplicação agronômica operacional.

\section{Definição dos critérios do dataset benchmark}

O dataset benchmark será definido como uma coleção controlada e documentada de entradas Sentinel-2 L2A destinadas à avaliação do pipeline de cálculo de NDVI. A função do dataset não é representar toda a variabilidade possível de cenas Sentinel-2, mas oferecer um conjunto reprodutível de entradas com critérios claros de seleção, preparação e exclusão. Como o trabalho avalia desempenho e overheads, o dataset precisa ser estável, repetível e adequado à execução dos mesmos experimentos em diferentes implementações.

O primeiro critério será o tipo de produto. Serão usados produtos Sentinel-2 L2A, pois eles fornecem reflectância de superfície e reduzem a necessidade de correções atmosféricas adicionais \cite{copernicusSentinel2Docs2026}. Essa decisão evita que o benchmark dependa de uma etapa externa complexa de correção radiométrica e torna mais simples comparar as implementações do cálculo de NDVI. Produtos L1C não serão usados no benchmark principal, para evitar misturar imagens de reflectância no topo da atmosfera com imagens de reflectância de superfície.

O segundo critério será a disponibilidade das bandas B04 e B08. Essas duas bandas são obrigatórias porque correspondem às entradas necessárias para o cálculo de NDVI: B04 representa a faixa do vermelho e B08 representa o infravermelho próximo. Ambas possuem resolução espacial de 10 m nos produtos Sentinel-2, o que simplifica o alinhamento das matrizes e evita a necessidade de reamostragem entre as bandas principais. Essa escolha mantém o benchmark centrado no mesmo núcleo numérico que será comparado nas implementações PolyHok e demais versões CUDA.

O terceiro critério será a delimitação espacial. A região escolhida para o benchmark será o entorno de Pelotas, no sul do Rio Grande do Sul, incluindo áreas agrícolas e áreas próximas à Lagoa dos Patos. Essa região é adequada por três razões. Primeiro, possui relevância local para o trabalho, pois está associada ao contexto geográfico da Universidade Federal de Pelotas. Segundo, combina áreas vegetadas, áreas agrícolas, áreas urbanas e corpos d'água, produzindo uma variedade de valores de NDVI sem exigir que o trabalho assuma um objetivo agronômico específico. Terceiro, a presença de grandes superfícies relativamente contínuas facilita a extração de recortes padronizados para benchmark.

% TODO: inserir imagem do recorte do mapa.

Para tornar essa delimitação reprodutível, o benchmark deverá registrar uma área geográfica fixa. Essa área será apresentada visualmente na monografia por meio de uma imagem ou mapa do recorte considerado, acompanhada das coordenadas ou do identificador espacial usado na coleta das cenas. Caso a consulta ao catálogo Sentinel-2 indique problemas de disponibilidade ou cobertura excessiva de água, a área poderá ser ajustada uma única vez antes da consolidação do dataset, mas a versão final deverá permanecer fixa para todos os experimentos.

O quarto critério será a cobertura de nuvens. Em imagens ópticas como as do Sentinel-2, nuvens e sombras podem ocultar a superfície terrestre e alterar os valores observados nas bandas espectrais. Para o cálculo de NDVI, isso é relevante porque pixels cobertos por nuvem ou sombra podem gerar valores que não representam vegetação, solo ou água de forma confiável. Mesmo que o foco do trabalho seja desempenho, cenas com muita cobertura de nuvens podem produzir entradas menos representativas e dificultar a inspeção visual dos resultados. Por isso, será definido um limite máximo de cobertura de nuvens para a seleção das cenas.

O benchmark adotará, inicialmente, cobertura de nuvens máxima de 20\% conforme o metadado disponível no catálogo do produto. Esse limite é um compromisso entre qualidade e disponibilidade: valores mais baixos, como 5\% ou 10\%, podem reduzir demais o número de cenas disponíveis em determinados períodos, enquanto limites muito altos permitiriam cenas pouco úteis para inspeção. A cobertura de nuvens será usada como critério de seleção do produto, não como garantia de que todo recorte esteja livre de nuvens.

O quinto critério será o período temporal. O dataset usará cenas adquiridas entre janeiro de 2024 e dezembro de 2025. Esse intervalo é recente, amplo o suficiente para oferecer várias aquisições Sentinel-2 sobre a região escolhida e anterior ao período principal de escrita final do TCC. A seleção deverá buscar cenas distribuídas ao longo do ano, preferencialmente cobrindo diferentes estações, mas sem transformar o estudo em uma análise temporal de vegetação. O objetivo da distribuição temporal é apenas evitar que o benchmark dependa de uma única condição de cena.

O sexto critério será o tamanho dos recortes processados. Para avaliar o comportamento do pipeline em diferentes escalas, serão definidos três tamanhos padronizados: \texttt{1024 x 1024}, \texttt{2048 x 2048} e \texttt{4096 x 4096} pixels. Esses tamanhos permitem observar como os custos fixos de integração e transferência se comportam diante de volumes crescentes de dados. Recortes pequenos tendem a evidenciar overheads fixos, enquanto recortes maiores tendem a dar mais peso ao throughput do kernel e à largura de banda de transferência. A escolha por potências de dois também facilita a organização dos experimentos e a comparação entre execuções.

O sétimo critério será o formato preparado dos dados. Os produtos Sentinel-2 originais ou seus identificadores deverão ser preservados para fins de rastreabilidade, mas os experimentos poderão utilizar uma representação intermediária mais simples para facilitar a leitura das entradas e a execução repetida dos testes. Essa representação deverá manter as bandas B04 e B08 em uma forma numérica compatível com as implementações avaliadas, evitando que o tempo de leitura de formatos geoespaciais complexos seja confundido com o tempo do núcleo computacional. O formato final será definido durante a preparação do benchmark e documentado junto com os comandos ou scripts de conversão utilizados.

Por fim, cada entrada do dataset deverá possuir um registro de metadados. Esse registro funciona como uma ficha ou manifesto do benchmark, permitindo que outra pessoa saiba exatamente de onde veio cada entrada, como ela foi preparada e por que foi incluída. Para cada cena ou recorte, deverão ser registrados: identificador do produto Sentinel-2, data de aquisição, região ou caixa geográfica usada, bandas extraídas, tamanho do recorte, tipo numérico final, cobertura de nuvens do produto, procedimento de conversão, nome dos arquivos gerados e motivo de inclusão ou exclusão. Sem esse registro, o benchmark fica difícil de reproduzir, mesmo que os arquivos estejam disponíveis localmente.

A definição final do dataset benchmark, portanto, seguirá os seguintes critérios:

\begin{itemize}
  \item Produtos Sentinel-2 L2A.
  \item Bandas B04 e B08 obrigatórias.
  \item Região fixa no entorno de Pelotas.
  \item Cobertura de nuvens máxima de 20\%.
  \item Período entre janeiro de 2024 e dezembro de 2025.
  \item Recortes padronizados de \texttt{1024 x 1024}, \texttt{2048 x 2048} e \texttt{4096 x 4096} pixels.
  \item Representação intermediária documentada para os experimentos.
  \item Documentação individual de cada entrada do dataset.
\end{itemize}

Esses critérios estabelecem um conjunto de dados adequado para avaliar o pipeline proposto, mantendo o foco na reprodutibilidade e na comparação entre PolyHok e outras implementações CUDA.


\chapter{Conclusão}

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

% Bibliografia http://liinwww.ira.uka.de/bibliography/index.html um
% site que cataloga no formato bibtex a bibliografia em computacao
% \bibliography{nomedoarquivo.bib} (sem extensao)
% \bibliographystyle{formato.bst} (sem extensao)

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{bibliografia} 

% Apêndices (Opcional) - Material produzido pelo autor
\apendices
\chapter{Um Apêndice}

% Anexos (Opcional) - Material produzido por outro
\anexos
\chapter{Um Anexo}

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

\chapter{Outro Anexo}

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla
blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.  Bla blabla blablabla bla.
Bla blabla blablabla bla.

\end{document}
